[walltree.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:walltree.jpg "fig:walltree.jpg")
[HK_Sai_Ying_Pun_ML_般咸道_Bonham_Road_trees_Aug_2016_DSC_001.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Sai_Ying_Pun_ML_般咸道_Bonham_Road_trees_Aug_2016_DSC_001.jpg "fig:HK_Sai_Ying_Pun_ML_般咸道_Bonham_Road_trees_Aug_2016_DSC_001.jpg")石牆樹在2016年已重新長出翠綠的水橫枝\]\]
**[香港的](../Page/香港.md "wikilink")[石牆樹](../Page/石牆樹.md "wikilink")**多數集中在[香港島地區](../Page/香港島.md "wikilink")，由於很多道路都是平整土坡開闢而成，不少高樓大廈也於斜坡上建起來，為了防止滑坡導致危險，這些土坡均要加固。由19世紀中開始一直到[戰前](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，[香港政府及建築商就一直以築石牆鞏固土坡](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")，至近20年方改以[水泥](../Page/水泥.md "wikilink")[灌漿封坡](../Page/灌漿.md "wikilink")。

## 分佈

1996年夏季進行的研究得出目前香港有1275棵石牆樹長於505幅護土牆上\[1\]。[中西區有約](../Page/中西區_\(香港\).md "wikilink")110幅護坡牆長有樹木，是石牆樹最集中的地方\[2\]，[灣仔區也有大量的牆樹](../Page/灣仔區.md "wikilink")。這些石牆樹很多已有上百年的樹齡。

根據香港環保組織[長春社資料](../Page/長春社.md "wikilink")\[3\]，香港價值較高的石牆樹分別位於：

  - 港島中西區[堅尼地城](../Page/堅尼地城.md "wikilink")[科士街](../Page/科士街.md "wikilink")
  - 港島中西區[中半山](../Page/半山區.md "wikilink")[荷李活道](../Page/荷李活道.md "wikilink")(前警察宿舍)
  - 港島中西區西半山[玫瑰里](../Page/玫瑰里_\(香港\).md "wikilink")
  - 港島中西區半山[司徒拔道](../Page/司徒拔道.md "wikilink")(近[堅尼地道](../Page/堅尼地道.md "wikilink"))
  - 港島中西區西半山[般咸道](../Page/般咸道.md "wikilink")/[高街交界](../Page/高街.md "wikilink")
  - 港島中西區西半山[醫院道](../Page/醫院道.md "wikilink")(近般咸道)
  - 港島中西區中半山[羅便臣道](../Page/羅便臣道.md "wikilink")84號對開
  - [九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[油尖旺區](../Page/油尖旺區.md "wikilink")[九龍公園鳥湖側](../Page/九龍公園.md "wikilink")
  - 港島中西區西半山[聖士提反里](../Page/聖士提反里.md "wikilink")
  - 港島灣仔區[船街](../Page/船街.md "wikilink")(近[南固台](../Page/南固台.md "wikilink"))
  - 港島中西區西半山[香港佐治五世紀念公園](../Page/香港佐治五世紀念公園.md "wikilink")（已被列入《古樹名木冊》）

全香港規模最大的石牆樹，位於中西區西環科士街球場側。該幅石牆已有約百年歷史，牆上長有一列多棵高大的細葉榕樹，甚為壯觀。而曾是全香港最高的石牆樹位於中西區般咸道向正街方向，高約20米\[4\]，可惜現已倒塌，詳見下文。

[HK_Kennedy_Town_Forbes_Street_w2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Kennedy_Town_Forbes_Street_w2.jpg "fig:HK_Kennedy_Town_Forbes_Street_w2.jpg")[科士街的石牆樹](../Page/科士街.md "wikilink")\]\]

### 已消失的石牆樹

  - 港島中西區西半山[般咸道](../Page/般咸道.md "wikilink")(近[正街](../Page/正街.md "wikilink"))

該處原有六棵[細葉榕](../Page/細葉榕.md "wikilink")。

2015年7月22日，其中一棵樹木在大雨中倒塌（該樹原被列於《古樹名木冊》內）\[5\]，壓傷兩名途人，政府根據[樹木管理辦事處](../Page/樹木管理辦事處.md "wikilink")（樹木辦）的意見，在當日移除另一棵狀況不佳的樹木及修剪餘下的四棵樹木，以緩減有關風險。

同年8月7日，政府以[颱風蘇迪羅或許有機會襲港為由把餘下的四棵樹木於一夜間拆走](../Page/颱風蘇迪羅_\(2015年\).md "wikilink")，但當時蘇迪羅的路徑不會對香港產生任何影響。政府亦稱頂部圍牆有新裂縫，有安全問題須盡快斬樹。公眾人士揭發四棵石牆樹根部生長在聖士提反里底下的土地，高於聖士提反里的頂部圍牆不屬護土牆結構部份。四棵石牆樹健康成長，把頂部圍牆逼爆而產生裂縫。政府沒有諮詢或通知發展局樹木管理專家小組，並只在斬樹前一小時才通知區議員。\[6\]\[7\]眾多人士批評政府毀滅生態，但政府則指該四棵樹木並非在《古樹名木冊》內。\[8\]

## 價值

### 生態價值

早期在香港島上開闢道路時，並沒有考慮[綠化問題](../Page/綠化.md "wikilink")，因此夏天路上酷熱難當，而由於這些道路一般比較狹窄，難以在路旁植樹遮蔭。而自然生成的石牆樹則不但沒有佔用寶貴的路面空間，而且遮蓋道路，降低路面溫度。

香港島的道路兩旁多為高樓大廈所屏障，因此路面車輛排出的廢氣及高樓大廈空調排出的熱氣均難以驅散，造成[空氣污染](../Page/空氣污染.md "wikilink")。而高大的石牆樹（尤其是榕樹）能淨化空氣、阻擋沙塵、降低溫度、改善空氣質素。而石牆上的樹種據1996年夏季進行的研究，約有30多種大多為本地物種，當中以[桑科](../Page/桑科.md "wikilink")[榕屬為主](../Page/榕屬.md "wikilink")。細葉榕已佔當中的百分之五十，及佔高於九[米的石牆樹的百分之八十](../Page/米.md "wikilink")\[9\]。

石牆樹也為[鳥類及各種](../Page/鳥.md "wikilink")[昆蟲提供棲生之所](../Page/昆蟲.md "wikilink")，香港市區密度極高，石牆樹對保持市區內的[物種多樣性甚為重要](../Page/物種多樣性.md "wikilink")。

此外，石牆樹可抓緊石牆，吸收石牆內的水分，使石牆更加鞏固，較難因積水過多而崩塌。

### 文化價值

香港的石牆樹多自[二次世界大戰前已經長起來](../Page/二次世界大戰.md "wikilink")，成為了社區景觀的一部分，也是社區的特色地標。由於石牆樹形態美麗，生命力頑強，因此得到附近居民的喜愛，成為社區集體回憶不可或缺的一部分。

部分長者認為老樹有靈性，可改善[風水](../Page/風水.md "wikilink")，為社區帶來好運。

出於純商業的角度考慮，石牆樹因綠化了附近環境，亦間接使得周邊樓宇的樓價提高。

## 面臨危機

[protectwalltree.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:protectwalltree.jpg "fig:protectwalltree.jpg")
[Masonry-Wall-Tree_Romance.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Masonry-Wall-Tree_Romance.jpg "fig:Masonry-Wall-Tree_Romance.jpg")與[長春社合力出版的](../Page/長春社.md "wikilink")《灣仔地圖之愛在石牆樹下》小冊子封面。\]\]
1990年代初曾發生了多場使護土牆倒塌，並造成人命傷亡的大雨，迫使香港[土木工程署](../Page/土木工程署.md "wikilink")（今土木工程拓展署）開始調查香港所有的護土牆及人造斜坡，並對有潛在危險的進行鞏固工程。香港島的不少護土牆，由於建成年代久遠，已不符合現代的規格要求，因此土木工程署進行了大規模的修繕工程，但不論以何種方法修繕，最後皆要在坡上鋪上一層水泥漿鞏固坡面。水泥漿密不透風，使長在其上的石牆樹的根部因呼吸因難而枯死。

一些地方因建築工程需要，而將附近的大樹砍掉。例如中西區-{荷里活道}-警察宿舍重建工程的原規劃中，即需要把一段石牆拆掉，外圍14棵的石牆樹因而要砍掉11棵。此外，[港鐵的](../Page/港鐵.md "wikilink")[港島綫西延工程也計劃在科士街公園興建出口](../Page/港島綫西延.md "wikilink")，也會使公園旁的石牆樹消失。

過去建石牆的技術主要由來自[東莞的工匠掌握](../Page/東莞.md "wikilink")，而戰後因技術改良，後建的石牆已不會留下可供植物生長的石縫，至近二十多年使用了水泥加固技術後，護土牆更是寸草不生。然而，由於最初建石牆的技術已經失傳，現在已不可能再建造出可使樹木生長的石牆，因此石牆樹所依附的石牆一旦拆掉或被水泥密封，其上的石牆樹消失了即不可再生。

目前，香港並沒有專門的法例保護具有歷史價值的古樹及石牆樹。

## 保育運動

香港最早研究並發掘石牆樹價值的，是有「樹博士」之稱，主力研究市區[生態地理的](../Page/生態地理.md "wikilink")[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")[地理學系講座教授](../Page/地理學.md "wikilink")[詹志勇](../Page/詹志勇.md "wikilink")。香港環保組織長春社也舉辦了保護石牆樹的快閃活動。而中西區及[灣仔區的區議會](../Page/灣仔區.md "wikilink")，在與長春社等組織一同保護[甘棠第](../Page/甘棠第.md "wikilink")、[舊中區警署](../Page/舊中區警署.md "wikilink")、[南固台等歷史建築取得成功後](../Page/南固台.md "wikilink")，也開始關注保護石牆樹。

香港關注樹木保育的人士和團體先後發起多次的保護石牆樹運動，第一個是保護中西區-{荷里活}-道前警察宿舍外的石牆樹運動。2005年6月11日，「保護古樹古蹟行動」舉行了「611手牽手護古樹」的活動，向政府及發展商施壓，要求發展商更改計劃，不要拆去該幅石牆及砍去其上的石牆樹；第二個是長春社在同年7月發起的「保樹快閃行動」，第三個則是由「地鐵到我家，古樹不搬家」運動發起的請願遊行，要求[地鐵公司](../Page/香港地鐵.md "wikilink")
（現稱[港鐵公司](../Page/港鐵公司.md "wikilink")）在興建西港島綫[堅尼地城站及](../Page/堅尼地城站.md "wikilink")[西營盤站時](../Page/西營盤站.md "wikilink")，能保留位於港鐵站工程範圍內的[佐治五世公園及](../Page/香港佐治五世紀念公園.md "wikilink")[科士街石牆樹](../Page/科士街.md "wikilink")。

此外，部分環保團體及個人倡議修改現行的《[古物古跡條例](../Page/古物古跡條例.md "wikilink")》，將屬於[天然遺產的石牆樹納入保護範圍](../Page/天然遺產.md "wikilink")。

2006年3月20日，環保團體[長春社發起](../Page/長春社.md "wikilink")「救救龍珠街石牆樹」行動，要求保存[深水埗](../Page/深水埗.md "wikilink")[大坑東](../Page/大坑東.md "wikilink")[龍珠街明渠上的石牆樹](../Page/龍珠街明渠.md "wikilink")，指明渠上廿多棵石牆樹具保育價值，而當中11棵[青果榕更是石牆樹中所罕見](../Page/青果榕.md "wikilink")，有別於中西區和灣仔區常見的[細葉榕](../Page/細葉榕.md "wikilink")。他們指，明渠水質已有改善，且解決明渠氣味應從治理污染源方向入手，而非以斬樹封渠，眼不見為乾淨的方式處理。

同年，[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[區議會又與長春社一起出版小冊子](../Page/區議會.md "wikilink")《灣仔地圖之愛在石牆樹下》，將較早前一個石牆樹攝影比賽的優秀作品放在小冊子內，此外也有介紹石牆樹的特色和價值以及灣仔區內的重要石牆樹的分佈地點。

## 其它地方的著名石墙树

  - [北京](../Page/北京.md "wikilink")：[明](../Page/明朝.md "wikilink")[十三陵](../Page/十三陵.md "wikilink")——[定陵](../Page/定陵.md "wikilink")
  - [广州](../Page/广州.md "wikilink")：[越秀公园](../Page/越秀公园.md "wikilink")[明代古](../Page/明代.md "wikilink")[城墙](../Page/城墙.md "wikilink")
  - [澳門](../Page/澳門.md "wikilink")：[聖地牙哥酒店](../Page/聖地牙哥酒店.md "wikilink")、陸軍俱樂部（資料來源：《澳門古樹》）
  - [新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")：[新加坡河](../Page/新加坡河.md "wikilink")

## 相關條目

  - [石牆樹](../Page/石牆樹.md "wikilink")

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

  - [長春社與石牆樹](../Page/長春社.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [《灣仔地圖之愛在石牆樹下》](http://www.cahk.org.hk/show_works.php?type=content&u=37)
    - [長春社](../Page/長春社.md "wikilink")
  - [保樹「快閃」行動](http://www.cahk.org.hk/show_works.php?type=content&u=40)
    - [長春社](../Page/長春社.md "wikilink")，2005年7月10日
  - [救救龍珠街石牆樹](http://www.cahk.org.hk/show_works.php?type=content&u=38)
    - [長春社](../Page/長春社.md "wikilink")，2006年3月20日

<!-- end list -->

  - 其他組織/機構與石牆樹

<!-- end list -->

  - [石牆古樹：香港獨有的天然文化遺產](https://web.archive.org/web/20050412220508/http://www.ecc.org.hk/3cmayinfo8.htm)
    - [環境保護運動委員會](../Page/環境保護運動委員會.md "wikilink")
  - [不受法例保護 斜坡灌漿摧殘
    護土牆上古樹面臨壞死](http://www.foe.org.hk/welcome/gettc.asp?language=tc&id_path=1,%204,%202485)
    - [地球之友](../Page/地球之友.md "wikilink")
  - [立法會七題：龍珠街明渠覆蓋工程要砍伐石牆樹](http://www.info.gov.hk/gia/general/200605/03/P200605030218.htm)
    - [香港政府新聞公報](../Page/香港政府.md "wikilink")，2006年5月3日
  - [《灣仔地圖之愛在石牆樹下》](https://web.archive.org/web/20071014010335/http://www.culturalwanchai.net/chi/Tree-Map_chi.htm)
    - [灣仔區議會](../Page/灣仔區議會.md "wikilink")：文化灣仔

<!-- end list -->

  - 新聞資料

<!-- end list -->

  - [居民牽手護百年石牆樹](https://web.archive.org/web/20050609161402/http://www.singpao.com/20050609/local/722761.html)
    - 《[成報](../Page/成報.md "wikilink")》，2005年6月9日
  - [聘專家制訂名冊
    保護古石牆樹](http://the-sun.orisun.com/channels/news/20050624/20050624023339_0001.html)
    - 《[太陽報](../Page/太陽報.md "wikilink")》，2005年6年24日
  - [環團冀保留龍珠街石牆樹](https://web.archive.org/web/20060629021614/http://www.takungpao.com/news/06/03/21/GW-541236.htm)
    - 《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》，2006年3月21日
  - [石牆樹](https://web.archive.org/web/20070927201120/http://www.takungpao.com/news/06/03/28/XY-544371.htm)
    - 《[大公報](../Page/大公報.md "wikilink")》，2006年3月28日
  - [30年中環石牆樹得救 鞏固石牆結合休憩設施
    信和得獎](http://hk.news.yahoo.com/060627/12/1p8sf.html) -
    《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》，2006年6月28日
  - [灣仔石牆樹155棵 小冊子介紹分佈](http://hk.news.yahoo.com/060629/12/1pmxm.html) -
    《[明報](../Page/明報.md "wikilink")》，2006年6月30日
  - [幼苗攀牆成蔭 難敵歲月洗禮
    扶壁加固防塌急救石牆樹](http://the-sun.orisun.com/channels/news/20060703/20060703032403_0000.html)
    - 《[太陽報](../Page/太陽報.md "wikilink")》，2006年7月3日

</div>

[category:香港生態](../Page/category:香港生態.md "wikilink")

[+](../Category/香港植物.md "wikilink")

1.  《香港文物 Heritage Hong Kong 2005年8月》古石牆作為香港市區樹木棲息的生態環境 2005年8月

2.  [1](http://www.foe.org.hk/welcome/gettc.asp?language=tc&id_path=1,%204,%202485)

3.

4.

5.  [2](http://ovt.lcsd.gov.hk/ovt/tree.jsp?id=216&lang=b5)

6.

7.

8.

9.